import type { Flashcard } from '../types';

type RawFlashcard = Omit<Flashcard, 'id' | 'createdAt'>;

export const medycynaRatunkowa: RawFlashcard[] = [
  {
    "question": "Kiedy stosuje się opaskę uciskową?",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi A,B,C.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące wentylacji dodatnim ciśnieniem (PEEP): 1) wszystkie noworodki wymagające wentylacji po urodzeniu muszą otrzymać PEEP; 2) poprawia upowietrznienie płuc, ich podatność oraz wymianę gazową; 3) zmniejsza zapotrzebowanie na stosowanie większych stężeń tlenu w mieszaninie oddechowej. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Które z wymienionych znajdują zastosowanie w trakcie resuscytacji pacjenta z zatrzymaniem krążenia z migotaniem komór?",
    "answer": "adrenalina, amiodaron, magnez.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Skala Doloplus - 2 jest metodą pomiaru bólu:",
    "answer": "u pacjentów geriatrycznych z zaburzeniami funkcji poznawczych.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskazaniem do leczenia osób dorosłych w Centrach Oparzeniowych lub Oddziałach Leczenia Oparzeń jest między innymi obszar oparzeń drugiego stopnia przekraczający:",
    "answer": "20% powierzchni ciała.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Według wytycznych Europejskiej Rady Resuscytacji z 2015 roku temperatura docelowa u chorego objętego opieką poresuscytacyjną wynosi:",
    "answer": "36°C.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Według wytycznych Europejskiej Rady Resuscytacji 2015 w trakcie prowadzenia RKO przerwy na wentylację nie powinny być dłuższe niż:",
    "answer": "10 sekund.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Co należy podać pacjentowi z hiperkaliemią na poziomie 7 mmol/l, jeżeli w zapisie EKG pojawiają się zmiany wynikające z toksycznego wpływu potasu na mięsień sercowy?",
    "answer": "30 ml 10% glukonianu wapnia iv.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Skala Glasgow-Blatchford dotyczy chorych:",
    "answer": "z krwawieniem z przewodu pokarmowego.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najczęstszą w Polsce przyczyną wstrząsu septycznego są:",
    "answer": "bakterie Gram-ujemne.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zalecane postępowanie z pacjentem z niemiarowym częstoskurczem z wąskimi zespołami QRS (przy braku objawów niewydolności krążenia) obejmuje wszystkie wymienione, z wyjątkiem:",
    "answer": "stymulacji nerwu błędnego.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Całkowita dawka N-acetylocysteiny stosowanej dożylnie w zatruciu paracetamolem wynosi:",
    "answer": "300 mg/kg m.c.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U pacjenta w wieku 75 lat, który w ostatnim miesiącu przeszedł endoprotezoplastykę stawu biodrowego występuje duszność, kaszel, ból w klatce piersiowej, tachykardia i gorączka. Objawy te wskazują na (pytanie usunięte):",
    "answer": "zator tętnicy płucnej.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Jeżeli ofiara tonąca w wodzie przeżyje 24 godziny od zdarzenia, wówczas mamy do czynienia z:",
    "answer": "podtopieniem.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do szpitalnego oddziału ratunkowego przywieziono 70-letniego mężczyznę zgłaszającego nasiloną duszność, która wystąpiła nagle przed około dwiema godzinami. Pacjent leczony przewlekle z powodu cukrzycy i nadciśnienia tętniczego. W badaniu przedmiotowym stwierdzono szmer oddechowy pęcherzykowy prawidłowy z przypodstawnymi, obustronnymi rzężeniami drobnobańkowymi. Czynność serca wynosiła 90/min, RR 190/80 mmHg. Pierwszorzutowym lekiem w tej sytuacji jest:",
    "answer": "furosemid.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Stwierdzenie niestabilności podczas badania miednicy jest wskazaniem do:",
    "answer": "założenia pasa stabilizującego miednicę.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przeciwwskazaniem do założenia dostępu doszpikowego jest: 1) złamanie kości, w której ma być założony dostęp; 2) zakażenie skóry lub tkanek miękkich; 3) nasilona osteoporoza; 4) próba założenia wkłucia w ostatniej dobie. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pierwszy w życiu, nagły i silny ból w nadbrzuszu z potami u 50-letniego palacza tytoniu wymaga uwzględnienia w diagnostyce różnicowej: 1) zawału mięśnia serca; 2) perforacji wrzodu; 3) napadu kolki żółciowej; 4) uwięźniętej przepukliny pachwinowej; 5) krwawienia z przewodu pokarmowego. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,3.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Który z wymienionych poniżej objawów nie jest związany z ostrym zespołem popromiennym?",
    "answer": "uszkodzenie mięśnia sercowego.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zastosowanie czasowej elektrostymulacji należy rozważyć w następujących sytuacjach klinicznych: 1) objawowa bradykardia oporna na leki antycholinergiczne; 2) bradykardia w zespole WPW; 3) objawowy blok przedsionkowo-komorowy II stopnia typ 2; 4) objawowy blok przedsionkowo-komorowy II stopnia typ 1; 5) asystolia ze stwierdzanymi w zapisie EKG załamkami P; 6) blok przedsionkowo-komorowy III stopnia. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,3,5,6.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Noworodek może być zaliczony na podstawie oceny wstępnej do pierwszej grupy (wymagającej tylko osuszenia skóry i okrycia), gdy spełnia następujące warunki: 1) aktywnie oddycha lub płacze; 2) ma prawidłowe napięcie mięśniowe; 3) ma prawidłowe lub obniżone napięcie mięśniowe; 4) czynność serca wynosi powyżej 100/min; 5) czynność serca wynosi poniżej 100/min. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,4.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do typowych objawów stłuczonego płuca należy/należą:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wstrząs hipowolemiczny rozwinie się, gdy utrata krwi krążącej przekroczy:",
    "answer": "1/3.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Które z wymienionych złamań nie jest charakterystyczne dla 'syndromu dziecka maltretowanego'?",
    "answer": "złamanie trzonu kręgu.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Która z następujących struktur cechuje się najwyższą opornością elektryczną?",
    "answer": "kości.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Podczas resuscytacji krążeniowo-oddechowej u dorosłego prawidłowo ręce układa się:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi A,B.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do Szpitalnego Oddziału Ratunkowego zgłosił się 35-letni pacjent, leczony z powodu hemofilii A, u którego od kilku godzin występują smoliste stolce. Najważniejszym postępowaniem będzie:",
    "answer": "niezwłoczne podanie czynnika VIII.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zakażenie skóry z szybko szerzącym się zapaleniem tkanki łącznej, ropnym wyciekiem z rany, objawami ogólnymi i tworzeniem odległych ropni, wywołane przez Pasteurella multocida charakterystyczne jest dla ran spowodowanych przez:",
    "answer": "koty.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W przypadku pacjenta z nagłym zatrzymaniem krążenia, który ma wszczepiony prawidłowo działający stymulator jednojamowy serca w ekg może wystąpić: 1) asystolia bez artefaktów stymulacji; 2) migotanie komór bez artefaktów stymulacji; 3) migotanie komór i artefakty stymulacji; 4) asystolia i artefakty stymulacji; 5) migotanie komór i okresowo występujące artefakty stymulacji. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,3,4,5.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Quicktrach służy do:",
    "answer": "wykonania konikopunkcji.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Intensywna terapia chorych po nagłym zatrzymaniu krążenia polega między innymi na utrzymywaniu: 1) glikemii około 180 mg%; 2) wartości pCO około 30 mmHg; 3) wartości pO około 100 mmHg; 4) temperatury ciała pacjenta około 32-34°C. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,3.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wielokrotne dawki węgla aktywowanego należy zastosować w zatruciu:",
    "answer": "karbamazepiną.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Maksymalna dawka dobowa diazepamu stosowanego u dorosłych w przypadku utrzymujących się napadów drgawkowych wynosi:",
    "answer": "50 mg.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W trakcie „porodu domowego” stwierdzono dużą ilość smółki w okolicy ust noworodka. Prawidłowe postępowanie to:",
    "answer": "usunięcie smółki z jamy ustnej.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż objawy należące do obrazu klinicznego krwotoku podpajęczynówkowego: 1) silny ból głowy; 2) ogniskowe objawy neurologiczne; 3) wymioty; 4) objawy oponowe. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Jeżeli podczas wentylacji resuscytatorem AMBU z maską twarzową, klatka piersiowa nie unosi się prawidłowo, należy najpierw sprawdzić:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi A i C.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące zatrucia litem: 1) lit jest wiązany przez węgiel aktywowany, więc jego podawanie jest uzasadnione; 2) płukanie żołądka w przypadku zatrucia litem ma uzasadnienie, jeżeli minęło mniej niż 1 godzina od przyjęcia leku; 3) niewydolność nerek w następstwie zatrucia litem ma wyłącznie charakter nerkowy; 4) lit szybko wchłania się i szybko jest usuwany z tkanek; 5) forsowna diureza z alkalizacją moczu pozwalają na eliminację litu. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,5.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Defibrylacja elektryczna powinna być wykonana w czasie przerwania uciskania klatki piersiowej na okres nie dłuższy niż:",
    "answer": "5 sekund.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Według wytycznych Europejskiej Rady Resuscytacji 2015 czas zanurzenia u chorego po epizodzie tonięcia, który wiąże się ze złym rokowaniem to czas dłuższy niż:",
    "answer": "10 minut.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Postępowanie w drgawkach gorączkowych u dzieci polega na:",
    "answer": "wszystkich wymienionych.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Na szpitalny oddział ratunkowy przywieziono 18-miesięczne dziecko z urazem głowy, po upadku z łóżka. Podczas badania fizykalnego dziecko aktywnie zgina i prostuje kończyny, gaworzy oraz ma pełną ruchomość gałek ocznych. Przy zastosowaniu skali pediatrycznej GCS dziecko to otrzyma:",
    "answer": "15 pkt.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "„Złota godzina” dla zastosowania hiperbarii tlenowej w ciężkim zatruciu tlenkiem węgla wynosi:",
    "answer": "6 godzin.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Objawy wstrząsu neurogennego to: 1) obniżenie ciśnienia tętniczego; 2) tachykardia; 3) bradykardia; 4) blada, zimna skóra; 5) ciepła, dobrze ukrwiona skóra. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,3,5.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U kobiety w 38. tyg. ciąży doszło do nagłego zatrzymania krążenia. Co będzie działaniem priorytetowym?",
    "answer": "zmiana pozycji ciała na lewy bok.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zastosowanie PEEP (dodatnie ciśnienie w końcowej fazie wydechu):",
    "answer": "zmniejsza powrót żylny - jest przeciwwskazane we wstrząsie hipowolemicznym.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Skalą opisującą możliwość uwidocznienia poszczególnych struktur w laryngoskopii bezpośredniej, która określa wizualizację głośni jest skala:",
    "answer": "Cormacka-Lehane’a.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Które z obrażeń ciała może być wskazaniem do natychmiastowej torakotomii w SOR?",
    "answer": "penetrujący uraz klatki piersiowej prowadzący do zatrzymania krążenia.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wytyczne ERC 2015 dopuszczają podczas resuscytacji noworodka bezpośrednio po urodzeniu podanie leków. Przy utrzymującej się czynności serca poniżej 60/min można rozważyć podanie:",
    "answer": "adrenaliny.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Ocena pacjenta wg schematu ABCDE ma na celu:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi A,B.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do intubacji dziecka w wieku 2 lat należy użyć rurki bez mankietu o rozmiarze:",
    "answer": "4,0-4,5.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W leczeniu nadciśnienia ze wskazań nagłych, najszybciej zadziała:",
    "answer": "nitroprusydek sodu.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najniższe ciśnienie skurczowe krwi, przy którym wyczuwalne jest tętno na tętnicy szyjnej, wynosi:",
    "answer": "60 mmHg.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "„Oparzenie to obejmuje pełną grubość naskórka, częściowo skóry właściwej, nie przekracza jednak jej granic. Skóra w miejscu oparzenia jest blada, czasem różowa lub żywoczerwona. Po zagojeniu pozostają przykurczone blizny”. Powyższy opis dotyczy oparzenia:",
    "answer": "stopnia II B.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pacjent z wszczepionym stymulatorem serca zasłabł na ulicy. Przybyły na miejsce zdarzenia zespół ratownictwa medycznego stwierdził zatrzymanie krążenia, na monitorze - zapis migotania komór. Czy w tej sytuacji ratownicy mogą przeprowadzić defibrylację u pacjenta?",
    "answer": "tak, ale zaleca się aby elektrody umieścić w pozycji „przód-tył”.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zespół ratownictwa medycznego (ZRM) został wezwany do nieprzytomnego mężczyzny w wieku około 35 lat, chory przebywał ze znajomymi w klubie muzycznym. Jak podają osoby towarzyszące, przyszli tutaj po całodniowej pracy. W badaniu: 8 oddechów/ minutę, tętno na tętnicy promieniowej ok. 75/min, skóra spocona, zimna. Na miejscu zdarzenia ZRM u poszkodowanego powinien: 1) oznaczyć poziom glikemii; 2) oznaczyć poziom alkoholu we krwi; 3) ocenić źrenice; 4) zbadać siłę mięśniową; 5) ocenić skalę śpiączki Glasgow. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,3,5.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące resuscytacji otyłych pacjentów:",
    "answer": "uciskanie klatki piersiowej jest trudniejsze niż u pacjentów z prawidłową masą ciała, dlatego jeden ratownik może wykonywać uciskanie klatki piersiowej krócej niż 2 minuty, po czym powinna nastąpić zmiana ratownika.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Uciskanie mostka przy prowadzeniu masażu serca u niemowlęcia wykonuje się:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi A i D.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Standardem postępowania diagnostycznego u pacjenta z urazem wielonarządowym powinno być:",
    "answer": "badanie USG metodą FAST.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przełom hiperkalcemiczny może wystąpić w przebiegu:",
    "answer": "ziarnicy złośliwej.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najczęstszą przyczyną ostrego uszkodzenia wątroby jest:",
    "answer": "zatrucie paracetamolem.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Leczeniu szpitalnemu powinien podlegać poszkodowany z:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi B,C.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Czas trwania odstępu QT w poniższym zapisie EKG (25 mm/s) jest:",
    "answer": "wydłużony.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do SOR zgłosił się przerażony pacjent, który doznał oparzenia prawego oka płynem do udrożniania rur kanalizacyjnych. W przypadku oparzenia narządu wzroku substancjami chemicznymi prawidłowym postępowaniem jest:",
    "answer": "płukanie worka spojówkowego, zanim przeprowadzone będzie badanie.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najczęstszym objawem klinicznym zatorowości płucnej jest:",
    "answer": "duszność.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące hiperbarii tlenowej (HBO): 1) w przypadku zatrucia CO zalecana terapia to poddanie chorego działaniu 4,0 atmosfer przez 90 minut; 2) „złota godzina” stosowana HBO w ciężkim zatruciu CO to 6h; 3) wskazaniem do rozpoczęcia HBO jest stężenie COHb powyżej 25%; 4) HBO przesuwa krzywą dysocjacji oksyhemoglobiny w lewo; 5) HBO jest uważana za bezpieczną zarówno dla kobiety ciężarnej jak i płodu. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,3.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Z niżej wymienionych wskaż najbezpieczniejszy lek, który można zastosować u kobiety w ciąży:",
    "answer": "paracetamol.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pierwszym zaburzeniem wynikającym z przedawkowania wodorowęglanu sodu jest:",
    "answer": "zasadowica metaboliczna.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Prowadzenie resuscytacji u osoby ze znaczną otyłością może być utrudnione ze względu na:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi A, B.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pacjentka zgłasza się na SOR z powodu bólu brzucha, częstych (8 x na dobę) krwistych, bolesnych wypróżnień, z gorączką, tachykardią i niedokrwistością. W badaniu fizykalnym stwierdza się tkliwość jamy brzusznej ze wzdęciem. Ponadto w surowicy krwi podwyższone białko C-reaktywne i OB. Wskaż prawdopodobne rozpoznanie:",
    "answer": "ostre toksyczne rozdęcie okrężnicy (megacolon toxicum).",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż zdanie prawdziwe dotyczące zastosowania Automatycznego Defibrylatora Zewnętrznego (AED):",
    "answer": "po rozpoczęciu analizy rytmu nikt nie może dotykać pacjenta.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Resuscytację krążeniowo-oddechową należy kontynuować do momentu:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi A,C,D.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Według wytycznych Europejskiej Rady Resuscytacji 2015 w przypadku kiedy pierwszej pomocy udziela się osobie z drgawkami należy w pierwszej kolejności:",
    "answer": "sprawdzić oddech i wykluczyć zatrzymanie krążenia.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe zdania dotyczące resuscytacji niemowlaka: 1) objętość oddechu w trakcie RKO niemowlaka powinna wynieść około 500 ml; 2) na sprawdzenie oddechu u niemowlaka w ramach RKO należy poświęcić około 10 sekund; 3) na wykonanie 5 skutecznych oddechów zastępczych u niemowlaka należy poświęcić około minuty; 4) w trakcie RKO u niemowlaka wskazane jest uzyskanie tempa uciśnięć na poziomie przynajmniej 100/min; 5) prowadząc RKO należy to robić w stosunku 15 uciśnięć i 2 oddechy; 6) prowadząc RKO u niemowlaka ręce do uciśnięć należy ułożyć na środku mostka. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,4,5.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U chorych nieprzytomnych, u których podejrzewane jest zapalenie opon mózgowordzeniowych należy:",
    "answer": "wykonać TK głowy, a po wykluczeniu obrzęku mózgu wykonać punkcję płynu mózgowo-rdzeniowego.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Skala Mallampatiego ma zastosowanie do przewidywania trudności podczas intubacji dotchawiczej. Jeżeli u pacjenta po otwarciu ust nie widać podniebienia miękkiego, odpowiada to wg skali Mallampatiego klasie:",
    "answer": "czwartej.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące paralizatora elektrycznego (tasera):",
    "answer": "w paralizatorach stosowane są prądy o wysokim natężeniu.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do SOR przywieziono 32-letniego mężczyznę z objawami ciężkiego wstrząsu hipowolemicznego. Wymaga on szybkiego uzupełnienia płynów. Jaką drogę podania należy wybrać i który cewnik będzie najlepszy do tego celu?",
    "answer": "dostęp obwodowy, cewnik 16 G, dług. 5,0 cm.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pacjent z rozpoznanym zawałem mięśnia sercowego STEMI, z silnymi dolegliwościami bólowymi w klatce piersiowej, bez objawów niewydolności układu sercowonaczyniowego, bez duszności i hipoksemii nie wymaga:",
    "answer": "suplementacji tlenu.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Rutynowym i bezwzględnie wskazanym postępowaniem polegającym na podaniu antybiotyku w zranieniach skóry jest sytuacja, gdy doszło do:",
    "answer": "zranienia skóry z uszkodzeniem stawu.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przeprowadzasz segregację pacjentów w wypadku masowym. Posługujesz się systemem START. Dotarłeś do poszkodowanego niechodzącego, oddychającego 15x na minutę, z wyczuwalnym tętnem na tętnicy promieniowej, niespełniającego poleceń. Zakwalifikujesz go do grupy:",
    "answer": "czerwonej.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do przyczyn napadów drgawkowych nie należy:",
    "answer": "hipokaliemia.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pierwsza pomoc przy złamaniu kości ramiennej polega na założeniu opatrunku unieruchamiającego na:",
    "answer": "ramię, staw łokciowy i barkowy.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Które z potencjalnie odwracalnych przyczyn zatrzymania krążenia są najbardziej prawdopodobne u poszkodowanego potrąconego przez samochód? 1) hipoksja; 2) hipotermia; 3) hipowolemia; 4) zaburzenia elektrolitowe i metaboliczne; 5) odma prężna; 6) tamponada; 7) zaburzenia zatorowo-zakrzepowe; 8) zatrucie. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "3,5.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U pacjenta po urazie klatki piersiowej po stronie prawej wystąpiły początkowo przyśpieszony oddech oraz tachykardia, następnie po pewnym czasie skóra pacjenta zmieniła barwę na sino-bladą. Stwierdzono niskie ciśnienie krwi. W takiej sytuacji w pierwszej kolejności należy wykonać:",
    "answer": "punkcję odbarczającą kaniulą w II przestrzeni międzyżebrowej prawej po górnej krawędzi żebra.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do klasycznej triady objawów zatorowości płucnej, występującej u 25% pacjentów, należą:",
    "answer": "ból w klatce piersiowej o charakterze opłucnowym, krwioplucie, duszność.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pacjent lat 44, zgłasza silne bóle brzucha i krwiste wymioty. W badaniu częstość oddechów - 24/min, osłuchowo bez zmian nad polami płucnymi, SpO - słaby sygnał, częstość pracy serca - 130/min, brak tętna na tętnicach dystalnych, ciśnienie krwi - 75/50 mmHg, pacjent jest blady i spocony, w zapisie EKG - wąskie miarowe zespoły QRS. Jakie postępowanie należy zastosować?",
    "answer": "płynoterapia.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pacjentka lat 45 przyjęta do szpitalnego oddziału ratunkowego głęboko nieprzytomna, z płytkim oddechem 10/min, szpilkowato zwężonymi źrenicami, akcja serca 60/min, ciśnienie krwi 110/60 mmHg, stężenie glukozy 115 mg/dl. W wywiadzie zespół bólowy kręgosłupa leczony meloksykamem 15 mg/dobę i doraźnie oksykodonem 10 mg. Wskaż rozpoznanie i postępowanie, które należy wdrożyć:",
    "answer": "zatrucie opioidem, należy podać dożylnie nalokson w dawce 0,4 mg.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do potencjalnych odwracalnych przyczyn zatrzymania krążenia tzw. 'cztery H' nie należy:",
    "answer": "hiperkalcemia.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Członkowie zespołu S na miejscu wypadku znaleźli mężczyznę, który oddycha z trudnością. Które działania będą najbardziej pomocne w celu ustalenia wstępnego rozpoznania? 1) opukiwanie klatki piersiowej; 2) ocena częstości oddychania; 3) osłuchiwanie klatki piersiowej; 4) badanie saturacji. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,3.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Za pomocą worka samorozprężalnego AMBU z rezerwuarem, przy przepływie tlenu ok. 10 l/min. można osiągnąć maksymalne wdechowe stężenie tlenu na poziomie:",
    "answer": "85%.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Urządzenie LUCAS służy do:",
    "answer": "obwodowego uciskania klatki piersiowej.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Tętniak aorty brzusznej najczęściej jest błędnie rozpoznawany jako:",
    "answer": "kamica nerkowa.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Lek stosowany w czasie ALS, podawany w dawce 300 mg w 20 ml 5% glukozy, stosowany w leczeniu komorowych i nadkomorowych zaburzeń rytmu, a także w migotaniu komór opornym na defibrylację to:",
    "answer": "amiodaron.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W trakcie czynności resuscytacyjnych amiodaron podaje się w dawce:",
    "answer": "300 mg w bolusie.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W przypadku nawracających zaburzeń rytmu z szybką czynnością serca, przy nieskuteczności kardiowersji elektrycznej oraz wlewu amiodaronu można rozważyć zastosowanie:",
    "answer": "lignokainy.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do przyczyn kwasicy nie należy:",
    "answer": "stosowanie leków moczopędnych.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wydłużenie odstępu PQ >0,2 s, spłaszczenie załamka P, wysoki szpiczasty załamek T i poszerzenie zespołu QRS powyżej 0,12 s w zapisie EKG może sugerować:",
    "answer": "hiperkaliemię.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do Szpitalnego Oddziału Ratunkowego trafił pacjent wychłodzony, ma dreszcze, przyspieszony oddech 25/min, temperatura centralna ciała 34°C, przyspieszenie czynności serca 95/min, pobudzony, świadomość jest w pełni zachowana. Obraz kliniczny przemawia za:",
    "answer": "hipotermią łagodną.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Objaw Levine’a to:",
    "answer": "uderzanie dłonią przez pacjenta w okolicach mostka w celu scharakteryzowania bólu w chorobie niedokrwiennej mięśnia sercowego.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W przypadku resuscytacji osoby dorosłej porażonej prądem elektrycznym zalecany stosunek liczby uciśnięć mostka do liczby sztucznych oddechów wynosi:",
    "answer": "30:02",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W przypadku wystąpienia hipoglikemii, po podaniu domięśniowym 1 mg glukagonu, glikemia wzrośnie o około:",
    "answer": "50 mg%.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Poniższy zapis EKG (25 mm/s) przedstawia:",
    "answer": "rytm węzłowy.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W leczeniu przełomu tyreotoksycznego nie stosuje się:",
    "answer": "kwasu acetylosalicylowego.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W terapii ostrego obrzęku płuc, do leków stosowanych w pierwszej kolejności nie zalicza się:",
    "answer": "digoksyny.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W leczeniu pacjenta z hiperkalcemią należy uwzględnić wszystkie wymienione, z wyjątkiem:",
    "answer": "spironolaktonu.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Z jaką częstością należy uciskać klatkę piersiową u dorosłego pacjenta podczas resuscytacji krążeniowo-oddechowej?",
    "answer": "100-120/min.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Na Szpitalny Odział Ratunkowy został przywieziony pacjent chorujący na cukrzycę. Podczas badania fizykalnego lekarz dyżurny stwierdził charakterystyczny zapach acetonu. Z dużym prawdopodobieństwem u tego pacjenta stwierdzono także:",
    "answer": "infekcję.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Lekiem stosowanym w celu obniżenia ciśnienia w układzie wrotnym u chorych krwawiących z żylaków przełyku jest:",
    "answer": "terlipresyna.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Objawy takie jak: 1) bóle i zawroty głowy; 2) zamglenie pola widzenia do ślepoty włącznie; 3) ciężka kwasica metaboliczna; są charakterystyczne dla zatrucia:",
    "answer": "alkoholem metylowym.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Leczenie hiperosmolarnej nieketonowej śpiączki cukrzycowej obejmuje m.in.:",
    "answer": "wyrównanie niedoborów płynów (10 l).",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Nalokson stosuje się w przypadku zatrucia:",
    "answer": "opioidami.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Podczas zakładania dojścia centralnego do żyły podobojczykowej w oddziale ratunkowym, u pacjenta doszło do nagłego wystąpienia duszności, tachykardii oraz kaszlu. Jaka jest prawdopodobna przyczyna tego stanu?",
    "answer": "odma opłucnowa po stronie wkłucia.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Które z wymienionych znajdują zastosowanie w trakcie resuscytacji pacjenta z zatrzymaniem krążenia z asystolią?",
    "answer": "adrenalina.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do szpitala przyjęto pacjenta z objawami biegunki od kilku dni. W wykonanej gazometrii krwi tętniczej obserwowano pH = 7,2, PaCO = 28 mmHg. Jakie zaburzenie RKZ należy rozpoznać u pacjenta?",
    "answer": "kwasicę metaboliczną.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pierwszym laboratoryjnym „parametrem krytycznym” oznaczanym we krwi u nieprzytomnego pacjenta w szpitalnym oddziale ratunkowym jest:",
    "answer": "stężenie glukozy.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Hiponatremia rzekoma występuje wtórnie do:",
    "answer": "hiperglikemii.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące olbrzymiokomórkowego zapalenia tętnic: 1) zwykle występuje przed 50. rokiem życia; 2) zwykle manifestuje się bólem głowy; 3) wartość OB jest zwykle prawidłowa; 4) leczeniem z wyboru jest glikokortykoterapia; 5) nieleczone może prowadzić do ślepoty. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,4,5.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskazaniem do intubacji pacjenta jest ocena w skali Glasgow Coma Scale:",
    "answer": "≤ 8 pkt.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W zatruciu cyjankami jako antidotum stosuje się:",
    "answer": "hydroksykobalaminę.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "RKO rozpoczyna się od 5 oddechów ratowniczych w przypadku zatrzymania krążenia:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi A,D.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wytyczne Europejskiej Rady Resuscytacji 2015 kładą nacisk na rozpoznawanie odwracalnych przyczyn zatrzymania krążenia przy pomocy:",
    "answer": "ultrasonografii.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Widoczne na poniżej rycinie zaburzenie rytmu serca to:",
    "answer": "częstoskurcz komorowy.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do następstw zatrucia glikolem etylenowym należą: 1) kwasica metaboliczna; 2) zasadowica metaboliczna; 3) kwasica oddechowa; 4) zasadowica oddechowa; 5) ostra niewydolność nerek; 6) przewlekła niewydolność nerek. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,5.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Kardiowersję przy zastosowaniu energii 70-120 J wykonuje się w przypadku:",
    "answer": "napadowego częstoskurczu nadkomorowego.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Reguła Parkland stosowana jest do:",
    "answer": "obliczania ilości płynów do przetoczenia w przypadku oparzenia ciała.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Hipotermia jest stanem zagrożenia życia zdefiniowanym jako:",
    "answer": "spadek wewnętrznej temperatury ciała poniżej 35°C.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Dyspozytor medyczny ma obecnie do spełnienia szczególną rolę podczas resuscytacji prowadzonej przez świadków zdarzenia. Wskaż działanie, które nie należy do jego kompetencji:",
    "answer": "uczenie jak badać tętno u poszkodowanego.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do szpitalnego oddziału ratunkowego przywieziono nieprzytomnego, 60-letniego mężczyznę, który został znaleziony nieprzytomny około 12 godzin wcześniej. Po kilku minutach od przyjęcia odzyskał przytomność, okoliczności zdarzenia nie pamiętał. W wywiadzie zespół uzależnienia od alkoholu, cukrzyca. Przy przyjęciu w badaniu przedmiotowym stwierdzono: GCS 9 pkt, niewielki obrzęk w okolicy potylicznej, czynność serca 50/min, ciśnienie tętnicze krwi 190/100 mmHg, 8 oddechów/min. Przedstawiona sytuacja przemawia za:",
    "answer": "krwiakiem nadtwardówkowym.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Który z poniższych zestawów objawów nie pozwala rozpoznać zespołu uogólnionej reakcji zapalnej (SIRS)?",
    "answer": "temperatura ciała poniżej 38 °C, częstość akcji serca poniżej 80/min, liczba leukocytów we krwi obwodowej poniżej 2000/ml, częstość oddechów poniżej 20/min.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pacjent lat 36 o wadze 80 kg został przywieziony przez Zespół Ratownictwa Medycznego do Szpitalnego Oddziału Ratunkowego w wyniku oparzenia wrzątkiem. Po dokładnym zbadaniu pacjenta lekarz stwierdził oparzenie obu kończyn dolnych oraz prawej kończyny górnej. Jaką ilość płynów należy przetoczyć temu pacjentowi w pierwszych 8 godzinach od urazu?",
    "answer": "7200 ml.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W ciężkim ostrym zapaleniu trzustki w leczeniu przeciwbólowym nie zaleca się stosowania:",
    "answer": "morfiny.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Podstawowe dobowe zapotrzebowanie płynowe u dziecka ważącego 35 kg wynosi:",
    "answer": "1800 ml.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "„Triada śmierci” to:",
    "answer": "hipotermia, kwasica, zaburzenia krzepnięcia.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Którego z wymienionych nie stosuje się u pacjenta z ciężką niewydolnością oddechową spowodowaną stanem astmatycznym?",
    "answer": "6 mg adenozyny iv.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące segregacji medycznej w przypadku katastrof:",
    "answer": "kolor czerwony przydziela się poszkodowanym we wstrząsie.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Następujące wyniki badań laboratoryjnych: glikemia 651 mg/dl, Na 120 mmol/l, K 3,22 mmol/l, osmolalność osocza 325 mOsm/l u pacjenta z zaburzoną orientacją co do miejsca i czasu, odwodnionego i oddającego około 5 litrów moczu na dobę mogą wskazywać na:",
    "answer": "hiperosmolalną nieketonową śpiączkę cukrzycową.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Kobieta, lat 20, w 34. tygodniu ciąży, skarży się na bóle głowy, zaburzenia widzenia i nudności oraz obrzęki. W badaniu fizykalnym: częstość oddechów 32/min, osłuchowo trzeszczenia nad polami płucnymi, częstość pracy serca - 120/min, w EKG wąskie, miarowe zespoły QRS, ciśnienie krwi - 190/110 mmHg. W czasie badania doszło do napadu drgawek. Jaki lek i w jakiej dawce należy zastosować?",
    "answer": "siarczan magnezu 4 g i.v.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Specyficzną „odtrutką” w zatruciu zolpidemem jest:",
    "answer": "flumazenil.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Badaniem potwierdzającym zatrucie tlenkiem węgla jest ocena stężenia hemoglobiny tlenkowęglowej (HbCO). Stężenie HbCO wynoszące 5%:",
    "answer": "jest normalną wartością u nałogowych palaczy tytoniu.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U pacjentów z udarem niedokrwiennym mózgu leczonych fibrynolitycznie ciśnienie tętnicze winno być utrzymywane poniżej:",
    "answer": "185/110 mmHg.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż objaw, który nie jest charakterystyczny dla ostrego zapalenia nagłośni u 3- letniego dziecka:",
    "answer": "szczekający kaszel.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W przypadku małego prawdopodobieństwa wystąpienia zatoru tętnicy płucnej, badaniem diagnostycznym, które należy wykonać w pierwszej kolejności jest:",
    "answer": "oznaczenie stężenia D-dimerów.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zgodnie z definicją hipotermia jest obniżeniem głębokiej temperatury ciała do:",
    "answer": "35°C lub niżej.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do oddziału ratunkowego zgłosił się 50-letni mężczyzna po pobiciu w dniu poprzednim. Obecnie skarży się na dwojenie (diplopia), tkliwość i bolesność okolicy oczodołu. Zewnętrznie widoczne: obrzęk powieki i zasinienie lewego oczodołu. Jaka może być przyczyna tych objawów?",
    "answer": "rozprężające złamanie oczodołu.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do SOR trafił 70-letni pacjent z zapisem EKG jak poniżej. Tętno jest wyczuwalne na tętnicy szyjnej, ratownicy medyczni przekazują informację, że wzywającą pomoc była żona poszkodowanego, która znalazła męża w stanie omdlenia w łazience. Jakie będzie najwłaściwsze postępowanie z pacjentem?",
    "answer": "kardiowersja elektryczna.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do SOR zgłosił się 55-letni mężczyzna z powodu silnych, rozrywających bólów w klatce piersiowej, promieniujących do pleców. Pacjent jest nałogowym palaczem i przyjmuje nieregularnie leki obniżające ciśnienie. W zapisie EKG - nie stwierdzono uniesienia odcinka ST. Jakie schorzenie należy rozważyć w pierwszej kolejności w diagnostyce różnicowej?",
    "answer": "rozwarstwienie aorty.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do kryteriów rozpoznania ARDS nie należy/nie należą:",
    "answer": "SpO < 90%.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W przypadku masywnej transfuzji krwi na każdą jednostkę koncentratu krwinek czerwonych powinno się przetoczyć:",
    "answer": "1 jednostkę świeżo mrożonego osocza w objętości 10-15 ml/kg.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najwłaściwszym postępowaniem w przypadku niskonapięciowego VF jest:",
    "answer": "uciskanie klatki piersiowej.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Czynnikami uprawniającymi do stwierdzenia zgonu u pacjenta są: 1) plamy opadowe; 2) brak akcji serca; 3) brak oddechu; 4) stężenie pośmiertne; 5) spadek temperatury ciała; 6) nieskuteczność RKO prowadzonej zgodnie z aktualnymi wytycznymi. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,4,6.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W ostrym zatruciu którym z wymienionych ksenobiotyków nie występuje zwężenie źrenic?",
    "answer": "atropina.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskazaniem do wykonania hemodializy nie jest ostre zatrucie:",
    "answer": "diazepamem.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W przypadku resuscytacji krążeniowo oddechowej przez osobę nie mającą stałego doświadczenia w prowadzeniu resuscytacji krążeniowo-oddechowej bezwzględnie konieczne jest wykonanie następujących czynności: 1) uciskanie klatki piersiowej; 2) wentylacja zastępcza; 3) badanie pulsu na tętnicy szyjnej; 4) badanie pulsu na tętnicy promieniowej; 5) ocena stanu świadomości i oddechu. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,5.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "7-letnie dziecko zostało ukąszone przez żmiję zygzakowatą. Wystąpiły objawy wstrząsu anafilaktycznego. Adrenalinę należy podać w dawce:",
    "answer": "0,3 ml 0,1% roztworu.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W przypadku asystolii występującej bezpośrednio po defibrylacji, najbardziej skutecznym postępowaniem, które może prowadzić do pojawienia się migotania komór lub powrotu prawidłowego rytmu serca jest:",
    "answer": "uciskanie klatki piersiowej.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zespół ratownictwa medycznego został wezwany do nieprzytomnego chorego znalezionego w parku w grudniowy poranek. Przez jaki okres czasu należy poszukiwać oznak życia u tego pacjenta?",
    "answer": "do 60 sekund.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W celu obniżenia stężenia potasu we krwi stosuje się wszystkie niżej wymienione leki, z wyjątkiem:",
    "answer": "10 ml 10% CaCl i.v.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Hipertermia jest charakterystycznym objawem:",
    "answer": "złośliwego zespołu neuroleptycznego.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż powód wyłączenia pacjenta z leczenia trombolitycznego:",
    "answer": "przebyty przed dwoma miesiącami udar mózgu.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "35-letni mężczyzna został przywieziony do SOR po urazie głowy, w następstwie upadku z wysokości. W chwili przyjęcia jego parametry są następujące: akcja serca 135/min, RR 80/40 mmHg, częstość oddechów 20/min. Która z wymienionych poniżej jest najbardziej prawdopodobną przyczyną hipotensji?",
    "answer": "przyczyna pozamózgowa.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pacjent skarży się na silny, nagły ból brzucha z towarzyszącą biegunką z domieszką krwi, wymiotami oraz częste napady migotania przedsionków. W badaniu przedmiotowym stwierdza się jedynie bolesność uciskową brzucha bez obrony mięśniowej. Wskaż najbardziej prawdopodobne rozpoznanie:",
    "answer": "ostre niedokrwienie jelita cienkiego.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Podczas segregacji wstępnej poszkodowanych w wypadku masowym, przy zastosowaniu protokołu START, poszkodowany niereagujący na żadne bodźce, nieoddychający spontanicznie i niepodejmujący oddechu po udrożnieniu dróg oddechowych:",
    "answer": "powinien być uznany za zmarłego.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W przypadku resuscytacji krążeniowo-oddechowej i wykonaniu defibrylacji zapis ekg ocenia się:",
    "answer": "po 2 min resuscytacji krążeniowo-oddechowej lub wcześniej, jeśli wystąpiły objawy powrotu czynności układu krążenia.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Odtrutką w zatruciu benzodiazepinami jest:",
    "answer": "flumazenil.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U pacjenta z dużym prawdopodobieństwem zatoru tętnicy płucnej, przed potwierdzeniem rozpoznania należy podać:",
    "answer": "enoksaparynę.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące wykonywania defibrylacji u pacjenta w hipotermii (temperatura centralna 27 ºC), u którego wystąpiło nagłe zatrzymanie krążenia w mechanizmie migotania komór:",
    "answer": "zalecane jest 3-krotne wykonanie defibrylacji do uzyskania temperatury centralnej ≥ 30 ºC.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Chory lat 40 przyjęty do SOR z powodu silnych dolegliwości bólowych pod prawym łukiem żebrowym o charakterze kolki żółciowej, z dreszczami i gorączką oraz żółtaczką. CRP jest podwyższone. W USG poszerzenie dróg żółciowych zewnątrzwątrobowych. W pierwszej kolejności należy rozpoznać:",
    "answer": "ostre zapalenie dróg żółciowych.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące kapnometrii (ETCO2) podczas uciskania klatki piersiowej w trakcie RKO:",
    "answer": "może służyć do rozpoznania ROSC (powrót samoistnego krążenia) podczas RKO.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Podczas resuscytacji noworodka, przy prawidłowo prowadzonej wentylacji zastępczej, wskazaniem do rozpoczęcia uciskania klatki piersiowej jest:",
    "answer": "zwolnienie czynności serca poniżej 60/min.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do odwracalnych przyczyn zatrzymania krążenia nie należy:",
    "answer": "odma zamknięta.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Podczas RKO stosunek uciśnięć klatki piersiowej do oddechów powinien wynosić:",
    "answer": "3:1 u noworodków.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskazaniem do kardiowersji jest:",
    "answer": "migotanie przedsionków.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Oddech Kussmaula występuje w zatruciu:",
    "answer": "salicylanami.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do krystaloidów należą: 1) mleczan Ringera; 2) albuminy; 3) HES; 4) 0,9% NaCl. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,4.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Który z poniższych objawów nie jest objawem anafilaksji?",
    "answer": "wzrost skurczowego ciśnienia tętniczego krwi.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wartość energii do defibrylacji zalecana u dzieci wynosi:",
    "answer": "4 J/kg dla pierwszej i kolejnych defibrylacji.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do szpitalnego oddziału ratunkowego zgłosiła się 68-letnia pacjentka z rozpoznanym przed 3 laty rakiem sutka prawego z przerzutami do kręgosłupa i żeber. Głównym powodem zgłoszenia się był ból brzucha utrzymujący się od kilku dni. Dodatkowo pacjentka podaje występowanie wielomoczu, zaparcia, uczucia kołatania serca. Przyczyną wymienionych powyżej objawów jest:",
    "answer": "hiperkalcemia.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zalecane postępowanie z pacjentem z miarowym częstoskurczem z wąskimi zespołami QRS nie obejmuje:",
    "answer": "bolusa atropiny 1 mg i.v.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż nieprawdziwe zdanie dotyczące hipotermii:",
    "answer": "bradykardia hipotermiczna jest wrażliwa na leczenie atropiną.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do specyficznych odtrutek nie zalicza się:",
    "answer": "acetylocysteiny w zatruciu benzodiazepinami.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do oddziału ratunkowego zgłosił się 65-letni pacjent po zasłabnięciu bez utraty przytomności. Obecnie pacjent zgłasza osłabienie oraz dolegliwości bólowe w klatce piersiowej. Pacjent przewlekle przyjmuje leki VKA z powodu napadowego migotania przedsionków. W badaniu przedmiotowym stwierdza się, między innymi, zimną, bladą i spoconą skórę, HR 130/min, RR 80/50 mmHg. W zapisie EKG występuje migotanie przedsionków. W pierwszej kolejności należy zastosować:",
    "answer": "kardiowersję elektryczną do trzech prób.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Kardiowersję elektryczną w trybie nagłym wykonuje się w poniższych zaburzeniach rytmu serca, z wyjątkiem:",
    "answer": "częstoskurczu komorowego bez tętna.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Podczas prowadzenia czynności reanimacyjnych, przed powrotem spontanicznej czynności układu krążenia, nie podaje się:",
    "answer": "dopaminy.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Informacja o zażywaniu którego z leków nie stanowi możliwego wyjaśnienia występowania u pacjenta hiperkaliemii:",
    "answer": "torasemidu.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Czynności zwiększające napięcie nerwu błędnego (np. próba Valsalvy) są często skuteczne w doraźnym leczeniu:",
    "answer": "częstoskurczu z wąskimi zespołami QRS.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W celu najbardziej czułego i swoistego potwierdzenia prawidłowego położenia rurki intubacyjnej u pacjenta należy monitorować:",
    "answer": "kapnografię.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W przypadku resuscytacji noworodków zalecany stosunek liczby uciśnięć mostka do liczby sztucznych oddechów wynosi:",
    "answer": "03:01",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W kryteriach Wellsa stosowanych do ustalenia prawdopodobieństwa wystąpienia zatorowości płucnej nie uwzględnia się:",
    "answer": "liczby płytek krwi.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do przyczyn hipokaliemii nie należy/ą:",
    "answer": "kwasica.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U chorego zatrutego trójpierścieniowymi lekami przeciwdepresyjnymi wystąpił różnokształtny częstoskurcz komorowy. W leczeniu należy zastosować:",
    "answer": "siarczan magnezu.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Skala CURB-65 ułatwia podjęcie decyzji o dalszym postępowaniu z pacjentem z:",
    "answer": "zapaleniem płuc.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż organy organizmu człowieka uszeregowane w kolejności od najkrótszego do najdłuższego czasu tolerancji na niedotlenienie:",
    "answer": "kora mózgu, pień mózgu, mięsień sercowy, nerki, wątroba.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż obowiązujące zalecenie/a dotyczące farmakoterapii nagłego zatrzymania krążenia (NZK):",
    "answer": "wszystkie powyższe.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż błędne zestawienie trucizny i odtrutki (trucizna-antidotum):",
    "answer": "glikol etylenowy - alkohol metylowy.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż uszeregowaną narastająco (od najmniejszej do największej objętości) utratę krwi towarzyszącą złamaniom:",
    "answer": "jeden kręg, jedno żebro, kości przedramienia, kości podudzia, miednica.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W przypadku tamponady serca stwierdza się charakterystyczne objawy - tzw. triadę Becka. Są to:",
    "answer": "obniżenie ciśnienia tętniczego, ciche tony serca, przepełnienie żył szyjnych.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W ocenie jakich stanów, znajduje uzasadnienie wykonanie zdjęć RTG czaszki, pomimo dostępności badania TK?",
    "answer": "wszystkie powyższe są prawdziwe.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Badania z ostatnich lat wskazują, że w chwili podjęcia resuscytacji zarówno poza szpitalem, jak i w szpitalu, z upływem czasu maleje częstość rytmów podatnych na defibrylację. Każda minuta opóźnienia defibrylacji zmniejsza szansę na przeżycie o:",
    "answer": "10%.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Monitorowanie stanu pacjenta na miejscu zdarzenia i podczas transportu dzieli się na bezprzyrządowe i przyrządowe. Wśród przyrządowych metod duże znaczenie ma pomiar temperatury. Wskaż fałszywe stwierdzenie:",
    "answer": "gorączka jest to wzrost temp. > 36,6°C.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do nieinwazyjnych metod monitorowania układu krążenia zalicza się nieinwazyjne oznaczanie ciśnienia krwi (NIBP). Dodatkowym parametrem nieinwazyjnym jest m.in. ciśnienie tętna (ciśnienie skurczowe - ciśnienie rozkurczowe), którego prawidłowe wartości mieszczą się w zakresie:",
    "answer": "30 - 50 mmHg.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W kapnometrii wzrost końcowo-wydechowego CO (EtCO ) nie występuje podczas:",
    "answer": "hipotermii.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do nieinwazyjnych metod monitorowania układu krążenia zalicza się nieinwazyjne oznaczanie ciśnienia krwi (NIBP). Dodatkowym parametrem nieinwazyjnym jest m.in. produkt ciśnienia (heart rate pressure product) definiowany jako czynność serca x ciśnienie skurczowe. Wskaż prawidłowe wartości produktu ciśnienia:",
    "answer": "do 15 000.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W czasie badania pacjenta należy ustalić pochodzenie bólu głowy. Przyczyną bólu twarzy może być: 2 2",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi A,B,C.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące właściwości tlenku węgla (CO):",
    "answer": "cząsteczki CO nie mogą przenikać przez ściany wykonane z płyty gipsowokartonowej.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do wczesnych radiologicznych objawów udaru niedokrwiennego mózgu w TK głowy nie należy:",
    "answer": "hipodensyjny sygnał tętnic mózgu.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące ogólnych zasad postępowania w trakcie napadu drgawek:",
    "answer": "po napadzie drgawkowym należy obudzić pacjenta.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Większość zgonów pacjentów niestabilnych hemodynamicznie, którzy krwawią z przewodu pokarmowego wynika z:",
    "answer": "wszystkie powyższe prawidłowe.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U 75-letniej pacjentki z utrwalonym migotaniem przedsionków wystąpił nagle niedowład prawostronny z afazją. Pacjentka nie stosuje leczenia przeciwzakrzepowego. W pierwszej kolejności należy:",
    "answer": "oznaczyć stężenie glukozy.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W przypadku powrotu czynności układu krążenia podczas resuscytacji krążeniowo-oddechowej pacjenta z zatrzymaniem krążenia poziom końcowo-wydechowy dwutlenku węgla (ETCO2):",
    "answer": "wzrośnie.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "40-letni pacjent stracił przytomność. W chwili przybycia ZRM pacjent jest nieprzytomny, częstość oddechów 6/min, a chwilami wpada w bezdech, puls 120/min, saturacja 78%, źrenice są wąskie. W pierwszej kolejności należy:",
    "answer": "zacząć wentylować pacjenta tlenem, zaintubować pacjenta, podać nalokson.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U 70-letniego mężczyzny wystąpiło kołatanie serca i ból w klatce piersiowej, ciśnienie tętnicze wynosiło 70/50 mmHg. W EKG stwierdzono migotanie przedsionków z czynnością komór 180/min. Wskaż właściwe postępowanie:",
    "answer": "wykonanie kardiowersji elektrycznej.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W przypadku obrażeń wielonarządowych u kobiet w ciąży:",
    "answer": "wszystkie powyższe stwierdzenia sa prawdziwe.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W przypadku pękniętych tętniaków aorty brzusznej triada objawów obejmuje:",
    "answer": "ból brzucha, tętniący guz w obrębie jamy brzusznej i hipotensję.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Choroby, które mogą naśladować tzw. ostry brzuch to:",
    "answer": "wszystkie wyżej wymienione.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskazania do hospitalizacji chorych na odmiedniczkowe zapalenie nerek nie obejmują:",
    "answer": "wyrównanej cukrzycy.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące tężca:",
    "answer": "szczepionka przeciwko tężcowi jest niebezpieczna dla kobiet w ciąży.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Na rycinie przedstawiono zapis EKG podczas stymulacji zewnętrznej u pacjenta z objawową bradykardią, gdzie strzałki wskazują na artefakty stymulacji. Wskaż prawdziwe stwierdzenie:",
    "answer": "stymulacja była nieskuteczna, prowadzona była z dobrą częstością i ze zbyt niskim natężeniem prądu.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "34-letni mężczyzna bez wywiadu medycznego został przywieziony przez zespół ratownictwa medycznego z powodu zaburzeń świadomości. U chorego zaobserwowano w reakcji na ból otwieranie oczu i niezrozumiałe dźwięki oraz reakcję patologicznego wyprostu kończyn. Ile punktów otrzyma ten pacjent w skali GCS (Glasgow Coma Scale)?",
    "answer": "6.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Litera S w akronimie SAMPLE oznacza:",
    "answer": "objawy.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U chorych z mnogimi obrażeniami ciała nie zaleca się:",
    "answer": "stosowania skali numerycznej (NRS) u dzieci poniżej 9 lat.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Ilu stopniową skalą jest Skala Werbalna oceny bólu (Verbal Rating Scale, VRS)?",
    "answer": "5.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Badanie urazowe pierwotne (ABCDE) wg ATLS obejmuje następujące elementy, z wyjątkiem:",
    "answer": "identyfikacji wszystkich obrażeń.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Litera I w akronimie AT-MIST oznacza:",
    "answer": "obrażenia.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące złamań panewki stawu biodrowego:",
    "answer": "złamaniom panewki stawu biodrowego często towarzyszy krwiak zaotrzewnowy w miednicy mniejszej.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące złamania bliższego końca kości udowej:",
    "answer": "złamanie podgłowowe, przywiedzeniowe rokuje najgorzej samoistny zrost.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące tępych obrażeń nerki z krwawieniem:",
    "answer": "bezwzględnym wskazaniem do operacji jest pulsacyjny krwiak okołonerkowy.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie:",
    "answer": "enoftalmia jest najczęściej objawem izolowanego złamania oczodołu.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "53-letni mężczyzna spadł z drzewa, stracił przytomność i ma 3 cm ranę głowy. Otwieraoczy na polecenie słowne, wydaje niezrozumiałe dźwięki i obserwuje się reakcjęlokalizującą bodziec bólowy lewej kończyny górnej oraz brak reakcji ruchowej prawej kończyny górnej. Ile punktów otrzyma ten pacjent w skali GCS (Glasgow Coma Scale)?",
    "answer": "10.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "65-letni mężczyzna doznał udaru niedokrwiennego mózgu z niedowładem połowiczym i zaburzeniami mowy. Przy wypisie do dalszej opieki ambulatoryjnej w epikryzie lekarzzakwalifikował chorego wg skali Cerebral Performance Category (CPC) do kategorii 3, co oznacza:",
    "answer": "ciężkie uszkodzenie neurologiczne.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W skali ISS (Injury Severity Score) wyróżnia się 6 okolic ciała. Z ilu okolic ciała obliczasię rezultat w tej skali?",
    "answer": "3.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące centrum urazowego (CU) oraz schematuwywiadu przekazywanego przez Zespół Ratownictwa Medycznego (ZRM) do centrumurazowego wg AT-MIST:",
    "answer": "kierownikiem zespołu urazowego jest zawsze specjalista anestezjolog.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "53-letni mężczyzna spadł z drzewa. Ból wg skali NRS określa na 7. Wskaż optymalneleczenie przeciwbólowe u tego pacjenta:",
    "answer": "silny opioid np. fentanyl.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "63-letni, przytomny mężczyzna, z częstoskurczem, o GCS=15, który jest niestabilnyhemodynamicznie wymaga:",
    "answer": "kardiowersji w znieczuleniu ogólnym.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Procedura udrożnienia dróg oddechowych techniką intubacji dotchawiczej wg zasadszybkiej indukcji (RSI - Rapid Sequence Intubation) u chorych z pełnym żołądkiemobejmuje:",
    "answer": "tlenoterapię przez maskę twarzową z rezerwuarem, z przepływem 8 l/min przez 3-5minut.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Dorosłym pacjentom po przeszczepie serca w przypadku bradykardii należy:",
    "answer": "podać aminofilinę.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U 39-letniego, otyłego mężczyzny (BMI=44 kg/m ) przywiezionego przez ZRM do SOR, na kardiomonitorze stwierdzono asystolię z załamkami P. Zgodnie z wytycznymi ERCrekomenduje się u tego pacjenta:",
    "answer": "stymulację serca.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące częstoskurczy:",
    "answer": "w przypadku trzepotania przedsionków i napadowego częstoskurczu nadkomorowego pierwsze wyładowanie należy wykonać energią 70-120 J.",
    "category": "Medycyna ratunkowa i anestezjologia",
    "base": "Baza 1"
  }
];